%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Des composées et des propriétés]
Soient $E, F$, $G$ et $H$ des ensembles, $f:E\to F$, $g:F\to G$ et $h:G\to H$ trois applications.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que si $g\circ f$ est injective, alors $f$ est injective. Qu'en est-il de $g$ ?
	\item Montrer que si $g\circ f$ est surjective, alors $g$ est surjective. Qu'en est-il de $f$ ?
	\item Montrer que si $g\circ f$ et $h\circ g$ sont bijectives, alors $f, g$ et $h$ sont bijectives. La réciproque est-elle vraie ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Supposons $g\circ f$ injective. Soient $x$ et $x'$ deux éléments de $E$ tels que $f(x)=f(x')$. Alors, en appliquant $g$ : \[ g(f(x))=g(f(x')) \implies x=x' \]
	puisque $g\circ f$ est injective. Ainsi, $f$ est bien injective.

	En revanche, $g$ ne l'est pas forcément. Par exemple, $g:\R\to \R$, et $f:\R^+\to \R$, définie par $g:x\mapsto x^2$ et $f:x\mapsto \sqrt{x}$. $g\circ f:\R^+ \to \R$ est égale à $x\mapsto x$ sur $\R+$ et est donc injective. Or $g$ ne l'est pas.
	\item Supposons $g\circ f$ surjective. Montrons que $g$ est surjective : soit $y \in G$. $g\circ f$ étant surjective, il existe $x\in E$ tel que $g\circ f(x)=y$. Ce qu'on peut écrire $g(a) = y$ avec $a=f(x)$ : $g$ est bien surjective.
	\item On utilise ce qui précède. $g\circ f$ est bijective, donc injective et surjective. On peut donc conclure que $g$ est surjective.

	$h\circ g$ est bijective, donc injective et surjective. Ainsi, $g$ est injective.

	On a donc déjà que $g$ est bijective. Puisque $g\circ f$ est bijective également, par composée $g^{-1} \circ (g\circ f)=f$ est bijective. De même, $h\circ g$ est bijective, donc $(h\circ g)\circ g^{-1} = h$ est bijective.

	\textbf{Bilan} : $f, g$ et $h$ sont bijectives. La réciproque est bien sûr vraie, si $f, g$ et $h$ sont bijectives, leurs composées le sont.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
